[
    {
        "id": 1,
        "question": "9．坚持集体主义的要求是（）。",
        "options": {
            "A": "把集体利益放在第一位",
            "B": "集体利益高于个人利益",
            "C": "为集体利益而放弃个人利益",
            "D": "必要情况下为集体利益而牺牲个人利益"
        },
        "answer": "ABD",
        "analysis": "集体主义的含义是指一切从集体出发，把集体利益放在个人利益之上，在二者发生冲突时，坚持集体利益高于个人利益的价值观念和行为准则。坚持集体主义，并不否认个人利益。在无法兼顾的情况下，个人利益要服从集体利益，甚至做出必要的牺牲。"
    },
    {
        "id": 2,
        "question": "10．从业人员践行“勤勉”这一职业活动内在的道德准则的基本要求包括（）。",
        "options": {
            "A": "按照计划开展工作",
            "B": "先易后难，将困苦留到后面",
            "C": "经常加班加点工作",
            "D": "善始善终，不虎头蛇尾"
        },
        "answer": "AD",
        "analysis": "“勤勉”要求在工作上善始善终，不能虎头蛇尾。因此勤勉要求按照计划来开展工作，不能随意地把问题拖延、把困难放在后面。"
    },
    {
        "id": 3,
        "question": "11．加强职业道德修养的基本要求包括（）。",
        "options": {
            "A": "端正职业态度",
            "B": "强化职业情感",
            "C": "历练职业意志",
            "D": "提高转行能力"
        },
        "answer": "ABC",
        "analysis": "从业人员的职业道德修养需要注意以下几点：①加强职业道德修养要端正态度；②加强职业道德修养要强化职业情感；③加强职业道德修养要注重历练职业意志。"
    },
    {
        "id": 4,
        "question": "12．“坚守工作岗位”的要求包括（）。",
        "options": {
            "A": "遵守规定",
            "B": "履行职责",
            "C": "临危不惧",
            "D": "机智灵活"
        },
        "answer": "ABC",
        "analysis": "坚守工作岗位中明确要求：①遵守规定，也就是说一个敬业的人应该自觉遵守规章制度，做遵守规定的模范；②履行职责，无论如何，责任不可放弃，即使要离职，也应该按规定做好移交工作；③临危不惧，在职业活动中，难免会遇到危险情况，譬如，歹徒抢劫银行，公交车载客时发生故障，或厂房失火等，这时为了人民的生命和财产安全，从业人员要临危不惧，挺身而出，迎难而上。当然与歹徒斗争、抢险救灾还要把握策略方法。"
    },
    {
        "id": 5,
        "question": "13．从业人员相互之间建立起信赖关系，要求做到（）。",
        "options": {
            "A": "不说同事的坏话",
            "B": "开诚布公地与同事相处",
            "C": "彼此看重对方",
            "D": "不随便批评同事的言行"
        },
        "answer": "ABCD",
        "analysis": "真诚相待第三条：以诚相待，不欺上瞒下。同事信赖的建立应遵循以下规则：①不说同事的坏话。②同事之间不存误会。③彼此尊重对方。④不随便批评同事的言行。⑤不造他人谣言。⑥同事间不分派系。⑦同事间可进行辩论，但不留后遗症。⑧经常彼此商量。⑨开诚布公相处。"
    },
    {
        "id": 6,
        "question": "14．我国遏制和惩戒违反公平交易原则行为的法规有（）。",
        "options": {
            "A": "《反不正当竞争法》",
            "B": "《关于禁止商业贿赂行为的暂行规定》",
            "C": "《不当赠品及不当表示防止法》",
            "D": "《谢尔曼法》"
        },
        "answer": "AB",
        "analysis": "《反不正当竞争法》《关于禁止商业贿赂行为的暂行规定》是我国的法规，而《不当赠品及不当表示防止法》是日本的法规，《谢尔曼法》是美国的法规。"
    },
    {
        "id": 7,
        "question": "9．除了智慧性外，“诚信”职业道德规范的特征还包括（）。",
        "options": {
            "A": "通识性",
            "B": "止损性",
            "C": "资质性",
            "D": "智慧性"
        },
        "answer": "ABC",
        "analysis": "诚信的特征有通识性，智慧性，止损性，资质性。"
    },
    {
        "id": 8,
        "question": "10．《公民道德建设实施纲要》提出的从业人员应该遵循的职业道德要求包括（）。",
        "options": {
            "A": "自省自励",
            "B": "诚实守信",
            "C": "办事公道",
            "D": "奉献社会"
        },
        "answer": "BCD",
        "analysis": "职业道德的“五个要求”：爱岗敬业，诚实守信，办事公道，服务群众，奉献社会。"
    },
    {
        "id": 9,
        "question": "11．职业技能的特点包括（）。",
        "options": {
            "A": "时代性",
            "B": "专业性",
            "C": "层次性",
            "D": "综合性"
        },
        "answer": "ABCD",
        "analysis": "职业技能的特点：时代性，专业性，层次性，综合性。"
    },
    {
        "id": 10,
        "question": "12．关于敬业的说法中，正确的是（）。",
        "options": {
            "A": "以尊敬、虔诚的心灵对待职业",
            "B": "那种把工作作为一种生活享受的想法是完全错误的",
            "C": "对职业存留敬畏之心",
            "D": "敬业的本质是按上司要求做"
        },
        "answer": "AC",
        "analysis": "《敬业》一书中说：敬业，就是尊敬、尊崇自己的职业。如果一个人以一种尊敬、虔诚的心灵对待职业，甚至对职业有一种敬畏的态度，他就已经具有敬业精神了。"
    },
    {
        "id": 11,
        "question": "13．比尔·盖茨确立了10大优秀员工准则，其中，第四条是“与公司制定的长期目标保持一致”。下列说法中，你认为与上述“第四条”意思相符的是（）。",
        "options": {
            "A": "积极转变思维，减少个性化心态",
            "B": "奖金和薪水不是唯一的工作动力",
            "C": "把自己融入到整个团队中去",
            "D": "帮助老板成功，你才能成功"
        },
        "answer": "BCD",
        "analysis": "第四条准则：与公司制定的长期目标保持一致。跟随公司的目标，把握自己努力的方向；做一个积极主动的人；奖金和薪水不是唯一的工作动力；把自己融入到整个团队中去；帮助老板成功，你才能成功。"
    },
    {
        "id": 12,
        "question": "14．从业人员坚持“平等待人”，要求做到（）。",
        "options": {
            "A": "树立顾客平等观念",
            "B": "按贡献取酬",
            "C": "按德才谋取职位",
            "D": "尊重人格"
        },
        "answer": "ABCD",
        "analysis": "平等待人包括：树立市场面前顾客平等（人格平等）的观念，树立按贡献取酬的平等观念，树立按德才谋取职位的平等观念。"
    },
    {
        "id": 13,
        "question": "15．关于操作规程，正确的认识是（）。",
        "options": {
            "A": "牢记操作规程是提高生产效率的前提",
            "B": "演练操作规程是保证产品质量的基础",
            "C": "按操作规程作业会导致思维的机械化",
            "D": "技术娴熟的员工无须总是按操作规程作业"
        },
        "answer": "AB",
        "analysis": "执行操作规程包括：牢记操作规程，演练操作规程，坚持操作规程。"
    },
    {
        "id": 14,
        "question": "16．在节约问题上，正确的认识是（）。",
        "options": {
            "A": "在私人消费上不存在节约与否的问题",
            "B": "量入为出是节约的本质要求",
            "C": "节约的内容和范围随着时代发展有不断扩展的趋势",
            "D": "把钱花得更为恰当、有效是节约的基本要求"
        },
        "answer": "BCD",
        "analysis": "职业活动中的节约，是指从业人员爱惜和节制、节省使用企业财物及社会资源的行为。节约的特征：时代表征性，社会规定性，价值差异性。"
    },
    {
        "id": 15,
        "question": "9．《公民道德建设实施纲要》提出的从业人员应该遵循的职业道德要求包括（）。",
        "options": {
            "A": "以人为本",
            "B": "诚实守信",
            "C": "保护环境",
            "D": "奉献社会"
        },
        "answer": "BD",
        "analysis": "在《公民道德建设实施纲要》中，党中央提出了所有从业人员应该遵循的职业道德，包括“五个要求”，即爱岗敬业、诚实守信、办事公道、服务群众、奉献社会。"
    },
    {
        "id": 16,
        "question": "10．影响职业技能发展的主要因素包括（）。",
        "options": {
            "A": "职业知识",
            "B": "职业技术",
            "C": "职业能力",
            "D": "职业道德"
        },
        "answer": "ABCD",
        "analysis": "职业技能是指从业人员从事职业劳动和完成岗位工作应具有的业务素质，包括职业知识、职业技术、职业能力。职业道德对职业技能的提升具有促进作用。"
    },
    {
        "id": 17,
        "question": "11．从业人员在职业技能上“勇于进取”的品质要求包括（）。",
        "options": {
            "A": "树立远大的奋斗目标",
            "B": "自信坚定、持之以恒",
            "C": "勇于创新",
            "D": "抛弃书本知识和权威"
        },
        "answer": "ABC",
        "analysis": "提高职业道德，提升职业技能，要求从业人员具有勇于进取的精神品质，包括树立远大的奋斗目标、自信坚定、持之以恒和勇于创新。"
    },
    {
        "id": 18,
        "question": "12．关于职业纪律的强制性，理解正确的是（）。",
        "options": {
            "A": "在制度上，职业纪律代表了企业管理者的意志",
            "B": "在观念上，不管员工认同与否都要接受",
            "C": "在执行上，员工对职业纪律没有讨价还价的余地",
            "D": "在处理上，违反职业纪律的行为须受到相应处罚"
        },
        "answer": "BCD",
        "analysis": "职业纪律是代表企业、行业的整体利益和集体意志的行为准则。纪律一旦制定出来，员工不管理解不理解，都要无条件地执行。对于违反纪律的行为，要给予相应的处罚。"
    },
    {
        "id": 19,
        "question": "13．关于“职业纪律”，正确的说法是（）。",
        "options": {
            "A": "严格执行职业纪律有助于职业道德水准不断提高",
            "B": "防得了君子防不了小人，职业纪律只对遵守它的人才起作用",
            "C": "所有从业人员都能遵守职业纪律，职业纪律就失去了存在价值",
            "D": "职业纪律不仅关系到企业形象，也关系到员工个人发展"
        },
        "answer": "AD",
        "analysis": "遵守职业纪律关系到员工个人事业成功与发展，严守职业纪律是职业成功与发展的基础；是正确职业发展观的反映；有助于提高人们的工作能力。企业具有良好的执行力靠的是纪律。"
    },
    {
        "id": 20,
        "question": "14．下列做法中，符合“坚持原则”要求的是（）。",
        "options": {
            "A": "立场坚定",
            "B": "方法灵活",
            "C": "以德服人",
            "D": "不近人情"
        },
        "answer": "ABC",
        "analysis": "坚持原则就是要以企业的规章制度为准则，不能以个人的好恶、人情世故为标准。坚持原则，立场要坚定，方法要灵活，要以德服人。"
    },
    {
        "id": 21,
        "question": "15．作为职业道德规范，“合作”的特征包括（）。",
        "options": {
            "A": "单边性",
            "B": "社会性",
            "C": "互利性",
            "D": "平等性"
        },
        "answer": "BCD",
        "analysis": "合作是企业文化和从业人员职业道德的外在表现。职业合作具有以下三个特征：社会性、互利性和平等性。"
    },
    {
        "id": 22,
        "question": "16．关于从业人员律己宽人、融入团队，正确的观念是（）。",
        "options": {
            "A": "凡事不计较，不拿原则约束同事关系",
            "B": "要严格要求自己，也要同样严格要求他人",
            "C": "与人为善，热心帮助他人",
            "D": "善于与同事沟通交流，努力向先进和模范学习"
        },
        "answer": "CD",
        "analysis": "关于从业人员律己宽人、融入团队，正确的观念是：小事宽容待人，大事把握原则。要严于律己，宽以待人。与人为善，热心帮助他人。善于与同事沟通交流，努力向先进和模范学习。"
    },
    {
        "id": 23,
        "question": "9．职业化是按照职业道德要求以实现工作状态的（）。",
        "options": {
            "A": "标准化",
            "B": "规范化",
            "C": "制度化",
            "D": "人性化"
        },
        "answer": "ABC",
        "analysis": "职业化也称“专业化”，是一种自律性的工作态度。职业化就是一种按照职业道德要求的工作状态的标准化、规范化、制度化，即以严格的职业道德标准，在合适的时间、合适的地点，用合适的方式，说合适的话，做合适的事，并圆满完成自己所承担的工作职责。"
    },
    {
        "id": 24,
        "question": "10．社会主义核心价值体系包括（）。",
        "options": {
            "A": "马克思主义指导思想",
            "B": "中国特色社会主义共同理想",
            "C": "以爱国主义为核心的民族精神",
            "D": "以反对邪教为核心的科学精神"
        },
        "answer": "ABC",
        "analysis": "2006年在党的十六届六中全会上，我们党提出建设社会主义核心价值体系的战略任务，指出：马克思主义指导思想、中国特色社会主义共同理想、以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神、社会主义荣辱观共同构成社会主义核心价值体系的基本内容。"
    },
    {
        "id": 25,
        "question": "11．通用电器总裁杰克·韦尔奇认为：“任何一家想竞争取胜的公司必须设法使每个员工敬业。”下列说法中，与韦尔奇的观点相符合的是（）。",
        "options": {
            "A": "只有员工高度敬业的企业才会充满希望",
            "B": "企业管理的重要任务之一是推动每一个员工努力工作",
            "C": "员工的敬业精神是由企业管理者决定的",
            "D": "非竞争性企业无须塑造员工的敬业精神"
        },
        "answer": "AB",
        "analysis": "员工越敬业，企业越有活力，效益也越好。企业管理的重要任务之一是推动每一个员工努力工作。员工的敬业精神是任何企业和单位都需要的。"
    },
    {
        "id": 26,
        "question": "12．下列说法中，符合比尔·盖茨十大优秀员工准则的是（）。",
        "options": {
            "A": "对公司的产品具有寻根究底的好奇心",
            "B": "以传教士般的热情和执着打动客户",
            "C": "乐于思考，让客户更加贴近自己的产品",
            "D": "跟随上司的目标，把握自己努力的方向"
        },
        "answer": "AB",
        "analysis": "比尔·盖茨的十大优秀员工准则中包括：第1条准则：对自己公司的产品抱有极大的兴趣，对公司的产品具有寻根究底的好奇心。第2条准则：以传教士般的热情和执着打动客户。第3条准则：乐于思考，让产品更贴近客户。第4条准则：与公司制定的长期目标保持一致，跟随公司的目标，把握自己努力的方向。"
    },
    {
        "id": 27,
        "question": "13．关于践行“诚信”职业范围中的“尊重事实”的要求，员工要努力做到（）。",
        "options": {
            "A": "坚持正确原则，不为个人利害关系左右",
            "B": "澄清事实，主持公道",
            "C": "主动承担，不自保推责",
            "D": "敢于在任何场合有一说一，有二说二"
        },
        "answer": "ABC",
        "analysis": "诚信对从业者要求首先是尊重事实，从客观存在的事实出发。要做到这些，需要从以下几个方面着手：坚持正确原则，不为个人利害关系左右；澄清事实，主持公道；主动担当，不自保推责。"
    },
    {
        "id": 28,
        "question": "14．关于作为职业道德规范的“节约”，理解正确的是（）。",
        "options": {
            "A": "任何人、事、物形成浪费的，均属于不道德行为",
            "B": "小气、吝啬与节约是一对不可调和的矛盾",
            "C": "时代发展对节约提出了不同的要求，是节约的时代表征性",
            "D": "价值差异性并不否定节约的社会规定性要求"
        },
        "answer": "ACD",
        "analysis": "从道德层面上来看，浪费为社会道德所不容，即使浪费的是个人钱财。节约就是吝啬、小气、怕花钱，这是极大的误解。节约具有时代表征性、社会规定性和价值差异性。"
    },
    {
        "id": 29,
        "question": "15．我国遏制和惩戒违反公平交易原则行为的法规有（）。",
        "options": {
            "A": "《反不正当竞争法》",
            "B": "《关于禁止商业贿赂行为的暂行规定》",
            "C": "《不当赠品及不当表示防止法》",
            "D": "《谢尔曼法》"
        },
        "answer": "AB",
        "analysis": "《反不正当竞争法》《关于禁止商业贿赂行为的暂行规定》是我国的法规，而《不当赠品及不当表示防止法》是日本的法规，《谢尔曼法》是美国的法规。"
    },
    {
        "id": 30,
        "question": "16．关于“奉献”，正确的认识是（）。",
        "options": {
            "A": "奉献是自愿行为，当权者无权要求员工奉献",
            "B": "他人是否奉献不是决定“我”是否奉献的依据",
            "C": "在假冒坑蒙现象普遍存在的条件下，不宜提倡奉献",
            "D": "努力奉献的人获得了比他人更多的锻炼成长机会"
        },
        "answer": "BD",
        "analysis": "奉献是员工职业道德的要求。具有奉献精神的员工，工作积极主动，总会有成才的机会。奉献是个人实现职业理想的途径。"
    },
    {
        "id": 31,
        "question": "9．关于职业化管理，正确的说法是（）。",
        "options": {
            "A": "通过职业化管理，使从业人员在职业道德上符合要求",
            "B": "通过职业化管理，使工作流程和产品质量标准化",
            "C": "虽然企业文化十分重要，但不能作为职业化管理的内容",
            "D": "职业化管理还包含着标准化和规范化的特征"
        },
        "answer": "ABD",
        "analysis": "自我职业化和职业化管理是实现职业化的2个方面。职业化管理就是通过职业化，使从业人员在职业道德上符合要求，在文化上符合企业的规范；使工作流程和产品质量标准化，工作状态实现规范化、制度化。"
    },
    {
        "id": 32,
        "question": "10．在中国传统职业道德中，敬业的含义包括（）。",
        "options": {
            "A": "执事敬",
            "B": "专心致志，以事其业",
            "C": "敬字工夫，乃是圣门第一义",
            "D": "不怠慢，不放荡"
        },
        "answer": "ABCD",
        "analysis": "敬业指对工作持一种虔诚、恭敬、认真负责的态度。敬业包含了4层含义：①恪尽职守；②勤奋努力；③享受工作；④精益求精。在中国传统职业道德中，孔子、朱熹等人关于敬业有多种表述。"
    },
    {
        "id": 33,
        "question": "11．下列属于“世界500强企业关于优秀员工的12条核心标准”的是（）。",
        "options": {
            "A": "建立良好的人际关系",
            "B": "了解工作的意义和目的，自动自发地工作",
            "C": "对自己的行为负责，不找任何借口",
            "D": "无论企业如何经营都忠诚地站在企业一边"
        },
        "answer": "ABC",
        "analysis": "“世界500强企业关于优秀员工的12条核心标准”是：①不找任何借口；②团队精神；③具有较强的执行力；④为企业提好的建议；⑤敬业精神；⑥注重细节，追求完美；⑦维护企业形象；⑧忠诚；⑨找方法提高工作效率；⑩良好的人际关系；⑪自动自发地工作；⑫与企业共命运。"
    },
    {
        "id": 34,
        "question": "12．从业人员在职业技能上坚持“与时俱进”的要求包括（）。",
        "options": {
            "A": "立足时代，充分认识职业技能加快发展、更新的特点",
            "B": "立足国际，实施以模仿、复制为主的职业技能提高策略",
            "C": "立足未来，践行终身学习的理念",
            "D": "立足实际，树立只有掌握高技能，才能拥有一切的职业意识"
        },
        "answer": "AC",
        "analysis": "与时俱进的3个立足点：①立足时代，充分认识职业技能加快发展、更新的特点；②立足国际，充分认识我国总体的职业技能水平与西方发达国家的差距；③立足未来，践行终身学习的理念。"
    },
    {
        "id": 35,
        "question": "13．根据“关于禁止商业贿赂行为的暂行规定”，下列对“佣金”的理解，正确的是（）。",
        "options": {
            "A": "佣金乃雇佣劳动所得，凡佣金皆为合理收入",
            "B": "佣金有一定数额限度要求，只有较小数额的收入才可叫作佣金",
            "C": "经营者购买、销售商品，可以以明示方式给中间人佣金",
            "D": "经营者和中间人给予和接受佣金的，必须如实入账"
        },
        "answer": "CD",
        "analysis": "佣金指经营者在市场交易中给予为其提供服务的具有合法经营资格的中间人的劳务报酬。经营者购买、销售商品，可以以明示方式给中间人佣金，经营者给中间人的佣金和中间人接受的佣金都必须如实入账。"
    },
    {
        "id": 36,
        "question": "14．下列关于职业纪律的说法，正确的是（）。",
        "options": {
            "A": "职业纪律是必要的，但会扼杀创造力",
            "B": "职业纪律关系到企业的生存和发展",
            "C": "职业纪律适合自己就留下，反之，则离开",
            "D": "职业纪律在本质上有助于个人成长和发展"
        },
        "answer": "BD",
        "analysis": "职业纪律影响到企业的形象，关系到企业的成败，是企业选择员工的重要标准，关系到员工个人事业的成功与发展。"
    },
    {
        "id": 37,
        "question": "15．下列关于“节约”的说法中，正确的是（）。",
        "options": {
            "A": "节约既是个人美德，也是职业道德",
            "B": "富人无须节约，穷人要加强节约",
            "C": "节约是提高生产力的重要措施",
            "D": "如今，提倡节约不利于拉动内需"
        },
        "answer": "AC",
        "analysis": "节约是企业兴盛的重要保证：节约是企业制度的重要内容，使企业增强成本意识、重视产品质量，促使企业创新技术，增强竞争力。节约是从业人员立足企业的品质和事业成功的法宝。"
    },
    {
        "id": 38,
        "question": "16．对从业人员“节约资源”的基本要求包括（）",
        "options": {
            "A": "具备节约资源意识",
            "B": "明确节约资源责任",
            "C": "创新节约资源方法",
            "D": "获取节约资源报酬"
        },
        "answer": "ABC",
        "analysis": "从业人员要做到节约资源，应在意识、责任和方法上下功夫。节约资源的基本要求是：具备节约资源意识，明确节约资源责任，创新节约资源方法。"
    }
]